Исследовать сходимость числовых рядов

### A

> [!abstract] Исследовать сходимость ряда
>
> $$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^2 + 5n}{3^n + n^3}$$

Общий член ряда:  
$$u_n = \frac{n^2 + 5n}{3^n + n^3}.$$

Для анализа сходимости, начнём с того, что для больших значений $n$ выражение $3^n$ в знаменателе будет значительно больше, чем $n^3$, поскольку экспоненциальная функция растёт быстрее, чем полиномиальная.

Поэтому для больших $n$ можно приблизительно записать:  
$$u_n \approx \frac{n^2 + 5n}{3^n}.$$

Теперь рассмотрим ряд:  
$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^2 + 5n}{3^n}$$

Общий член ряда:  
$$u_n = \frac{n^2 + 5n}{3^n}.$$

Применим признак Даламбера для нахождения сходимости ряда:  
$$\lim_{n \to \infty} \left|\frac{u_{n+1}}{u_n}\right| = \lim_{n \to \infty} \left|\frac{(n+1)^2 + 5(n+1)}{n^2 + 5n} \cdot \frac{3^n}{3^{n+1}}\right| = \lim_{n \to \infty} \left|\frac{(n+1)^2 + 5(n+1)}{n^2 + 5n} \cdot \frac{1}{3}\right|$$  
$$= \lim_{n \to \infty} \left|\frac{n^2 + 2n + 1 + 5n + 5}{n^2 + 5n} \cdot \frac{1}{3}\right| = \lim_{n \to \infty} \left|\frac{n^2 + 7n + 6}{n^2 + 5n} \cdot \frac{1}{3}\right| = \lim_{n \to \infty} \left|\frac{1 + \frac{7}{n} + \frac{6}{n^2}}{1 + \frac{5}{n}} \cdot \frac{1}{3}\right| = \frac{1}{3}.$$

Так как  
$$\lim_{n \to \infty} \left|\frac{u_{n+1}}{u_n}\right| < 1,$$  
то ряд сходится по признаку Даламбера.

Тогда исходный ряд  
$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^2 + 5n}{3^n + n^3}$$  
==сходится== по признаку сравнения.

### B

> [!abstract] Исследовать сходимость ряда
>
> $$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2)}{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5)}$$

Общий член ряда:  
$$u_n = \frac{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2)}{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5)}$$

Применим признак Даламбера для нахождения сходимости ряда:  
$$\lim_{n \to \infty} \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| = \lim_{n \to \infty} \left| \frac{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2) \cdot (3(n+1) - 2)}{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5) \cdot (2(n+1) + 5)} \cdot \frac{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5)}{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2)} \right|$$

$$= \lim_{n \to \infty} \left| \frac{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2) \cdot (3n + 1)}{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5) \cdot (2n + 7)} \cdot \frac{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5)}{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2)} \right|$$

$$= \lim_{n \to \infty} \left| \frac{\left( \frac{3n}{n} + \frac{1}{n} \right)}{\left( \frac{2n}{n} + \frac{7}{n} \right)} \right| = \lim_{n \to \infty} \left| \frac{3}{2} \right| = \frac{3}{2} > 1.$$

Исходный ряд  
$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1 \cdot 4 \cdot \ldots \cdot (3n-2)}{7 \cdot 9 \cdot \ldots \cdot (2n+5)}$$  
==расходится== по признаку Даламбера, так как  
$$\lim_{n \to \infty} \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| > 1.$$

### C

> [!abstract] Исследовать сходимость ряда
>
> $$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n \ln n}{n}$$

Общий член ряда:  
$$u_n = \frac{(-1)^n \ln n}{n}.$$

Применим интегральный признак. Для этого рассмотрим функцию:  
$$f(x) = \frac{\ln x}{x} \, \text{ для } \, x \geq 2.$$

Функция $f(x) = \frac{\ln x}{x}$ непрерывна, положительна и убывает при $x \geq 2$.

Исследуем интеграл:  
$$\int_2^\infty \frac{\ln x}{x} \, dx = \int_2^\infty \ln x \cdot \frac{1}{x} \, dx = \int_2^\infty \ln x \, d(\ln x).$$

Выполним подстановку:  
$$\int_2^\infty \ln x \, d(\ln x) = \lim_{b \to \infty} \left[ \frac{(\ln x)^2}{2} \right]_2^b = \lim_{b \to \infty} \left( \frac{(\ln b)^2}{2} - \frac{(\ln 2)^2}{2} \right) = \infty.$$

Таким образом, интеграл расходится.

Следовательно, ряд  
$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\ln n}{n}$$  
==расходится== по интегральному признаку.

### D

> [!abstract] Исследовать сходимость ряда
>
> $$\sum_{n=1}^{\infty} \arctan{\frac{n^2 + 2}{3 - n^2}}$$

Общий член ряда:
$$u_n = \arctan{\frac{n^2 + 2}{3 - n^2}}.$$

Используем эквивалентность бесконечно малой функции при $x \to 0$:  
$$\arctan{x} \sim x.$$

Тогда:  
$$\sum_{n=1}^{\infty} \arctan{\frac{n^2 + 2}{3 - n^2}} \sim \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^2 + 2}{3 - n^2}.$$

По необходимому признаку сходимости ряда - ряд сходится, если:  
$$\lim_{n \to \infty} u_n = 0.$$

Выполним предел:  
$$\lim_{n \to \infty} u_n = \lim_{n \to \infty} \frac{n^2 + 2}{3 - n^2} = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{n^2}{n^2} + \frac{2}{n^2}}{\frac{3}{n^2} - \frac{n^2}{n^2}} = \lim_{n \to \infty} \frac{1 + \frac{2}{n^2}}{\frac{3}{n^2} - 1} = \lim_{n \to \infty} -1 = -1 \neq 0.$$

Тогда исходный ряд  
$$\sum_{n=1}^{\infty} \arctan{\frac{n^2 + 2}{3 - n^2}}$$  
по необходимому признаку сходимости ряда расходится, так как  
$$\lim_{n \to \infty} u_n = -1 \neq 0.$$
